\chapter{Доказване на твърдения}


Ще разгледаме два основни метода за доказателства на твърдения.

\section{Допускане на противното}

Да приемем, че искаме да докажем, че свойството $P(x)$
е вярно за всяко естествено число.
Един начин да направим това е следния:
\begin{itemize}
\item 
  Допускаме, че съществува елемент $n$, за който $\neg P(n)$.
\item
  Използвайки, че $\neg P(n)$ правим извод, от който следва факт, за който знаем, че винаги е лъжа.
  Това означава, че доказваме следното твърдение
  \[\exists x \neg P(x) \rightarrow \mathbf{0}.\]
\item
  Тогава можем да заключим, че $\forall x P(x)$, защото имаме следния извод:
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$\exists x \neg P(x) \rightarrow \mathbf{0}$}
    \UnaryInfC{$\mathbf{1} \rightarrow \neg \exists x \neg P(x)$}
    \UnaryInfC{$\neg \exists x \neg P(x)$}
    \UnaryInfC{$\forall x P(x)$}
  \end{prooftree}
\end{itemize}

Ще илюстрираме този метод на доказателство като решим няколко прости задачи.

\begin{problem}
  \label{prob:even-number-square}
  За всяко $a \in \Int$, ако $a^2$ е четно, то $a$ е четно.
\end{problem}
\begin{proof}
  Твърдението може да се запише като
  \[(\forall a\in\Z)[a^2\mbox{ е четно}\ \rightarrow\ a\mbox{ е четно}].\]
  \marginpar{$\neg (\forall x)(A(x) \rightarrow B(x))$ е еквивалентно на $ \equiv (\exists x)(A(x) \wedge \neg B(x))$}
  Да допуснем противното, т.е.
  \[(\exists a\in\Z)[a^2\mbox{ е четно}\ \wedge\ a\mbox{ не е четно}].\]
  Да вземем едно такова нечетно $a$, за което $a^2$ е четно.
  Това означава, че $a = 2k+1$, за някое $k \in \Z$,
  и \[a^2 = (2k+1)^2 = 4k^2 + 4k + 1,\]
  което очевидно е нечетно число.
  Но ние допуснахме, че $a^2$ е четно.
  Така достигаме до противоречие, следователно нашето допускане е грешно 
  и 
  \[(\forall a\in\Z)[a^2\mbox{ е четно}\ \rightarrow\ a\mbox{ е четно}].\]
\end{proof}


\begin{thm}[Основна теорема на аритметиката]
  \label{th:main-arithmetic}
  Всяко естествено число $n \geq 2$ може да се запише {\bf по единствен начин} като произведение на прости числа.
\end{thm}
\begin{proof}
  Вече знаем от Задача \ref{prob:number-prod-prime}, че всяко число може да се представи като произведение на прости числа.
  Да допуснем, че има такива, които имат няколко различни такива представяния.
  От всички тези числа, нека изберем {\em най-малкото с това свойство}.
  Да го означим с $n$. Имаме, че  
  \[n = p_1p_2\dots p_k = q_1q_2\dots q_m.\]
  Можем да приемем, че простите числа $p_1,\dots,p_k$ и $q_1,\dots,q_m$ са подредени във възходящ ред.
  Без ограничение на общността, нека $p_1 < q_1$.
  Знаем със сигурност, че $p_1 \neq q_1$, защото ако $p_1 = q_1$, то $n' = n/p_1$ 
  е число по-малко от $n$, което има две различни представяния като произведение на прости числа, което е противоречие с избора ни на $n$ - 
  най-малкото такова число.
  
  И така, нека $p_1 < q_1$. Следователно, $p_1 < q_i$, за $i = 1, \dots, m$.
  Тогава съществуват числа $a_i$, $r_i$, за които:
  \[q_i = a_ip_1 + r_i.\]
  Ясно е, че $0 < r_i < p_1 < q_i$, $i = 1,\dots, m$ и 
  \[n' = r_1r_2\dots r_m < q_1q_2\dots q_m = n.\]
  Числото $n'$ може да се представи като произведение на прости числа, като разложим $r_1,\dots,r_m$.
  Знаем, че в това произведение {\em не участва} $p_1$, защото $r_i < p_1$.
  Освен това,
  \begin{align*}
    n & = q_1q_2\dots q_m\\
    & = (a_1p_1+r_1)(a_2p_1 + r_2)\dots(a_mp_1+r_m) \\
    & = A + \underbrace{r_1r_2\dots r_m}_{n'}.
  \end{align*}
  Понеже $p_1 | A$ и $p_1 | n$, то $p_1 | n'$.
  Това означава, че можем да получим друго представяне на $n'$ като произведение на прости числа, в което {\em участва} $p_1$.
  Това е противоречие с минималността на $n$.
\end{proof}

\begin{thm}[Безу]
  \index{Безу}
  Нека $a, b \in \Int$, като поне едно от двете не е $0$.
  Тогава съществуват $x,y \in \Int$, такива че 
  \[xa + yb = \text{НОД}(a,b).\]
\end{thm}
\begin{proof}
  За дадените числа $a, b \in \Int$, да разгледаме множеството
  \[S = \{x \in \Nat \mid x > 0\ \&\ x = ma + nb, \text{ за някои }m,n \in \Int \}.\]
  Лесно се съобразява, че $S \neq \emptyset$.
  
  Да фиксираме {\em най-малкия елемент} $s \in S$. Ще докажем, че $s = \text{НОД}(a,b)$.
  За целта, първо ще докажем, че $(\forall x \in S)[s \text{ дели }x]$.

  Знаем, че $s = ua+vb$, за някои $u,v \in \Int$.
  Да разгледаме произволен елемент $x \in S$, $x = ma + nb$ и да {\bf допуснем}, че $s$ {\bf не дели} $x$.
  Тогава $x = qs + r$ и $0 < r < s$. Имаме равенствата:
  \begin{align*}
    r & = qs - x\\
      & = qua + qvb - ma - nb\\
      & = a(qu - m) + b(qv - n)
  \end{align*}
  Понеже $r > 0$, то $r \in S$.
  Но от $s > r$ достигаме до {\bf противоречие} с минималността на $s$.
  Следователно, $s$ {\bf дели }$x$.

  Да означим $d = \text{НОД}(a,b)$.
  Вече знаем, че за всяко $x \in S$, $s|x$.
  Понеже $\abs{a}, \abs{b} \in S$, то имаме, че 
  $s$ дели $\abs{a}$, $\abs{b}$, и следователно $1 \leq s \leq d$.
  Но по определение, $d \vert a$ и $d \vert b$.
  Тогава, $d \vert ua$ и $d \vert vb$ и $d \vert (ua+vb) = s$.
  Получаваме, че $d \leq s$.
  Следователно, $\text{НОД}(a,b) = s$.
\end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, че
  \[\mbox{НОК}(a,b) = \frac{a.b}{\mbox{НОД}(a,b)}.\]
\end{problem}
\begin{proof}
  Нека $D = \mbox{НОД}(a,b)$.
  Това означава, че
  \[a = Da_1,\ b = Db_1,\ \mbox{НОД}(a_1,b_1) = 1.\]
  Ще докажем, че за всяко $g$, за което $a | g$ и $b | g$,
  то съществува $q_1$, такова че 
  \[g = \frac{ab}{D}q_1.\]
  Да разгледаме $g$, такова че $a | g$ и $b | g$.
  \begin{align*}
    D|a \text{ и } a|g\ \Rightarrow\ & g = Da_1q,\\
    D|b \text{ и } b|g\ \Rightarrow\ & \frac{g}{b} = \frac{Da_1q}{Db_1} = \frac{a_1q}{b_1}.
  \end{align*}
  Понеже $(a_1,b_1) = 1$, то $q = b_1q_1$.
  Тогава $\frac{g}{b} = a_1q_1$ и 
  \[g = \frac{ab}{D}q_1.\]
  Тогава за $q_1 = 1$, 
  \[g = \frac{ab}{D}.\]
\end{proof}

\begin{problem}
  За всеко $a,b \in \Z$ и за всяко просто число $p$,
  ако $p\vert ab$, то $p\vert a$ или $p\vert b$ (може и двете).
\end{problem}
\begin{proof}
  Нека $p \vert ab$. Тогава $ab = kp$.
  Знаем, че $ab = p^{n_1}_1\dots p^{n_m}_m = kp$.
  Тогава $p = p_i$, за някое $i = 1,\dots,m$.
  Следва, че $p$ участва в разлагането на прости множители или на $a$ или на $b$.
\end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, че следните числа {\bf не} са рационални:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    $\sqrt{2},\sqrt{3},\sqrt{6}$;
  \item
    $\sqrt{p}$, където $p$ е просто число;
  \item
    $\sqrt{n}$, където $n$ не е точен квадрат;
  \item
    $\sqrt{pq}$ и $\sqrt{\frac{p}{q}}$, където $p$ и $q$ са различни прости числа;
  \item
    $log_23$.
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    Трябва да докажем, че
    \[(\forall a,b \in \Int)[b \neq 0 \implies \sqrt{2} \neq \frac{a}{b}].\]
    Да допуснем, че $\sqrt{2}$ е рационално число, т.е.
    \[(\exists a,b \in \Int)[b \neq 0\ \wedge\ \sqrt{2} = \frac{a}{b}].\]
    Тогава  съществуват $a,b \in \Z$, такива че:
    \[\sqrt{2} = \frac{a}{b}.\]
    Без ограничение, можем да приемем, че $a$ и $b$ са естествени числа,
    които нямат общи делители, т.е. не можем да съкратим дробта $\frac{a}{b}$.
    Получаваме, че \[2b^2 = a^2.\]
    Тогава $a^2$ е четно число и от Задача \ref{prob:even-number-square}, $a$ е четно число.
    Нека $a = 2k$. Получаваме, че
    \[2b^2 = 4k^2,\]
    от което следва, че
    \[b^2 = 2k^2.\]
    Това означава, че $b$ също е четно число, $b = 2n$, за някое $n \in \Z$.
    Следователно, $a$ и $b$ са четни числа и имат общ делител $2$,
    което е противоречие с нашето допускане, че $a$ и $b$ нямат общи делители.
    Така достигаме до противоречие.
    Накрая заключаваме, че $\sqrt{2}$ не е рационално число.
  \item
    Да допуснем, че $\sqrt{p} = \frac{m}{n}$ и $m$ и $n$ са взаимно прости.
    Тогава $n^2p = m^2$. От това следва, че $p | m^2$ и следователно $p | m$.
    Нека $m = kp$. Тогава $n^2p = k^2p^2$ и $n^2 = k^2p$.
    Сега имаме, че $p | n$, но така стигаме до противоречие с факта, че $m$ и $n$
    са взаимно прости.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Индукция върху естествените числа}

\marginpar{Да напомним, че естествените числа са $\Nat = \{0,1,2,\dots\}$}
Доказателството с индукция по $\Nat$ представлява следната схема:
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$P(0)$}
  \AxiomC{$(\forall x\in\Nat)[P(x)\rightarrow P(x+1)]$}
  \BinaryInfC{$(\forall x\in\Nat) P(x)$}
\end{prooftree}

Това означава, че ако искаме да докажем, че свойството $P(x)$ е вярно за всяко естествено число $x$,
то трябва да докажем първо, че е изпълнено $P(0)$ и след това, за произволно естествено число $x$, ако $P(x)$ вярно, то също така е вярно $P(x+1)$.

\begin{problem}
  \label{prob:number-prod-prime}  
  Всяко естествено число $n \geq 2$ може да се запише като произведение на прости числа.
\end{problem}
\begin{proof}
  Доказателството протича с индукция по $n \geq 2$.
  \begin{enumerate}[a)]
  \item 
    За $n = 2$  е ясно.
  \item
    Ако $n+1$ е просто число, то всичко е ясно.
    Ако $n+1$ е съставно, то \[n + 1 = n_1\cdot n_2.\]
    Тогава $n_1 = p^{n_1}_1\cdots p^{n_k}_k$ и $n_2 = q^{m_1}_1\cdots q^{m_r}_r$,
    където $p_1,\dots,p_k$ и $q_1,\dots,q_r$ са прости числа.
    Тогава е ясно, че $n+1$ също е произведение на прости числа.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, че за всяко $n$, 
  \[\sum^n_{i=0} 2^i = 2^{n+1} - 1.\]
\end{problem}
\begin{proof}
  Доказателството протича с индукция по $n$.
  \begin{itemize}
  \item 
    За $n = 0$, $\sum^0_{i=0}2^i = 1 = 2^{1} - 1$.
  \item
    Нека твърдението е вярно за $n$.
    Ще докажем, че твърдението е вярно за $n+1$.
    \begin{align*}
      \sum^{n+1}_{i=0} 2^i & = \sum^{n}_{i=0}2^i + 2^{n+1}\\
      & = 2^{n+1} - 1 + 2^{n+1} & (\text{от И.П.})\\
      & = 2.2^{n+1} - 1 \\
      & = 2^{(n+1)+1} - 1.
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, че:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    $3^n$ е нечетно;
  \item
    $n < 2^n$;
  \item
    $2^n < n!$ за $n \geq 4$;
  \item
    \marginpar{$a\vert b\ \iff\ (\exists c\in\Nat)(b = c\cdot a)$}
    $3 \vert (n^3 - n)$;
  \item
    $6 \vert (n^3 + 11n)$;
  \item
    $9 \vert (2^{2n} + 15n - 1)$;
  \item
    $57 \vert (7^{n+2} + 8^{2n+1})$;
  \item
    % \marginpar{$\abs{A}$ - брой елементи на $A$}
    % \marginpar{$\abs{\Ps(A)}$ - брой на подмножествата на $A$}
    за всяко крайно множество $A$,
    ако $\abs{A} = n$, то $\abs{\Ps(A)} = 2^n$;
    \marginpar{$\Ps(A) = \{B\mid B\subseteq A\}$}
  \item
    $C\setminus \bigcup^n_{i=0}A_i = \bigcap^n_{i=0}(C\setminus A_i)$;
  \item
    $C\setminus \bigcap^n_{i=0}A_i = \bigcup^n_{i=0}(C\setminus A_i)$;
  \item
    ако $(\forall i \leq n)[A_i \subseteq B_i]$, то
    $\bigcap^n_{i=0}A_i \subseteq \bigcap^n_{i=0}B_i$;
  \item
    ако $(\forall i \leq n)[A_i \subseteq B_i]$, то
    $\bigcup^n_{i=0}A_i \subseteq \bigcup^n_{i=0}B_i$;
  \item
    $(\bigcap^n_{i=0} A_i)\cup B = \bigcap^n_{i=0} (A_i\cup B)$;
  \item
    $(\bigcup^n_{i=0} A_i)\cap B = \bigcup^n_{i=0} (A_i\cap B)$;
  \item
    $\bigcap^n_{i=0} (A_i\setminus B) = (\bigcap^n_{i=0} A_i) \setminus B$;
  \item
    $\neg (p_1\vee p_2\vee\dots\vee p_n) \iff (\neg p_1 \wedge \neg p_2 \wedge\dots\wedge \neg p_n)$;
  \item
    $\neg (p_1\wedge p_2\wedge\dots\wedge p_n) \iff (\neg p_1 \vee \neg p_2 \vee \dots \vee \neg p_n)$;
  \item
    $\sum^n_{i=0} ar^i = \frac{ar^{n+1}-a}{r-1}$ за $r \neq 1$;
  \item
    $\sum^n_{i=1}i = \frac{n(n+1)}{2}$;
  \item
    $\sum^n_{i=1}i^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$;
  \item
    $\sum^n_{i=1}i^3 = \frac{n^2(n+1)^2}{4}$;
  \item
    $\sum^n_{i=1}i^4 = \frac{n(n+1)(2n+1)(3n^2+3n-1)}{30}$;
  \item
    $\sum^n_{i=0}(2i+1)^2 = \frac{(n+1)(2n+1)(2n+3)}{3}$;
  \item
    $\sum^n_{i=1}\frac{1}{i(i+1)} = \frac{n}{n+1}$;
  \item
    $\sum^n_{i=0}(-\frac{1}{2})^i = \frac{2^{n+1}+(-1)^n}{3\cdot 2^n}$;
  \end{enumerate}
\end{problem}

%  \begin{problem}
%   \begin{enumerate}
%   \item
%     за $n > 1$ е изпълнено
%     \[\frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} + \cdots + \cdots \frac{1}{2n} > \frac{13}{24};\]
%   \item
%     за произволни реални числа $a_1,\dots,a_k \geq 0$,
%     \[\sqrt[k]{a_1\cdots a_k}\leq \frac{a_1+\cdots +a_k}{k};\]
%   \item
%     за произволни реални числа $a_1,\dots,a_n \geq 0$,
%     \[(1+a_1)\cdots (1+a_n) \geq (1+ \sqrt[n]{a_1\cdots a_n}).\]
%   \item
%     $\sum^n_{i=1}\frac{1}{\sqrt{i}} > 2(\sqrt{n+1} - 1)$;
%   \end{enumerate}
% \end{problem}
% \begin{proof}
%   \begin{enumerate}[]
%   \item
%     Първо, доказва се с индукция, че твърдението е вярно за $n = 2k$.
%     Очевидно е вярно за $n = 2$.
%     Да допуснем, че $\sqrt[k]{\prod^{k}_{i=1} a_i}\leq \frac{\sum^{k}_{i=1} a_i}{k}$.
%     Ще докажем, че $\sqrt[2k]{\prod^{2k}_{i=1} a_i}\leq \frac{\sum^{2k}_{i=1} a_i}{2k}$.
%     \[
%     \begin{array}{lll}
%       \sqrt[2k]{\prod^{2k}_{i=1} a_i} & = & \sqrt[2]{\sqrt[k]{\prod^{k}_{i=1} a_i}\sqrt[k]{\prod^{2k}_{i=k+1} a_i}}\\
%       & \leq & \frac{\sqrt[k]{\prod^{k}_{i=1} a_i} + \sqrt[k]{\prod^{2k}_{i=k+1} a_i}}{2} \\
%       & \leq & \frac{\frac{\sum^{k}_{i=1} a_i}{k} + \frac{\sum^{2k}_{i=k+1} a_i}{k}}{2}\\
%       & = & \frac{\sum^{2k}_{i=1} a_i}{2k}\\
%     \end{array}
%     \]
    
%     Сега, ще докажем, че ако твърдението е вярно за $n = k$, то е вярно и за $n = k-1$.
%     Нека \[\sqrt[k]{\prod^{k}_{i=1}a_i} \leq \frac{\sum^{k}_{i=1} a_i}{k}.\]
%     Това е вярно за произволни $a_1,\dots,a_k$.
%     Нека да изберем $a_k$, така че
%     \[\frac{\sum^{k}_{i=1} a_i}{k} = \frac{\sum^{k-1}_{i=1} a_i}{k-1},\] т.е.
%     \[a_k = \frac{\sum^{k-1}_{i=1} a_i}{k-1}.\]
%     Получаваме, че:
%     \[
%     \begin{array}{rll}
%       \sqrt[k]{\prod^{k}_{i=1}a_i} & \leq & \frac{\sum^{k}_{i=1} a_i}{k}\\
%       \frac{(\prod^{k-1}_{i=1}a_i)(\sum^{k-1}_{i=1}a_i)}{k-1} & \leq & (\frac{\sum^{k-1}_{i=1}a_i}{k-1})^{k} \\
%       \prod^{k-1}_{i=1}a_i & \leq & (\frac{\sum^{k-1}_{i=1}a_i}{k-1})^{k-1}\\
%       \sqrt[k-1]{\prod^{k-1}_{i=1}a_i} & \leq & \frac{\sum^{k-1}_{i=1}a_i}{k-1}\\
%     \end{array}
%     \]
%   \end{enumerate}
% \end{proof}

% \begin{problem}
%   \marginpar{Нютонов бином}
%   Нека положим 
%   \[\binom{n}{m} = \frac{n!}{(n-i)!i!}\]
%   Проверете:
%   \begin{enumerate}[a)]
%   \item 
%     $2^n = \sum^n_{i=0}\binom{n}{i}$;
%   \item
%     $(x+y)^n = \sum^n_{i=0} \binom{n}{i}x^{n-i}y^{i}$;
%   \item
%     $\binom{n+1}{m+1} = \binom{n}{m} + \binom{n}{m+1}$;
%   \end{enumerate}
% \end{problem}

% \begin{problem}
%   \marginpar{Наричат се хармонични числа}
%   Нека да положим
%   $H_n = \sum^n_{i=1}\frac{1}{i}$.
%   Проверете:
%   \begin{enumerate}[a)]
%   \item
%     $\sum^n_{i=1}H_i = (n+1)H_n - n$.
%   \item
%     $H_{2^k} \geq 1+ k/2$, за всяко $k \geq 0$.
%   \end{enumerate}
% \end{problem}

\begin{problem}
  Докажете, че за всяко естествено число $k$,
  \[(2k+1)^4 \equiv 1\ (\bmod\ 4).\]
\end{problem}

\begin{problem}
  Докажете, че за произволни числа $x,y$ и естествено число $n$ е изпълнено равенството:
  \[(x+y)^n = \sum^{n}_{i=0}\binom{n}{i}x^iy^{n-i}.\]
\end{problem}
\begin{problem}[Малката теорема на Ферма]
  \index{Ферма}
  Нека $p$ е просто число. Тогава докажете, че за числото $a$:
  \begin{enumerate}[i)]
  \item
    $a^p \equiv a\ (\bmod\ p)$;
  \item 
    $a^{p-1} \equiv 1\ (\bmod\ p)$, ако $a$ не се дели на $p$.
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{proof}
  Да разгледаме следното равенство:
  \[(x+1)^p = x^p + \binom{p}{1}x^{p-1} + \binom{p}{2}x^{p-2} + \dots + 1 = \sum^{p}_{i=0}\binom{p}{i}x^i\]
  За $i = 1,\dots,p-1$, всяко от числата $\binom{p}{i}$ се дели на $p$, тогава
  \begin{equation}
    \label{eq:fermat}
    (x+1)^p \equiv x^p + 1\ (\bmod\ p).
  \end{equation}
  Нека сега да разгледаме следната редица, която се получава от \Eq{fermat}, като $x$ приема стойностите от $a-1$ до $0$:
  \begin{align*}
    a^p & \equiv (a-1)^p+1\ (\bmod\ p) & (\text{полагаме }x = a-1)\\
    (a-1)^p & \equiv (a-2)^p+1\ (\bmod\ p) & (\text{полагаме }x = a-2)\\
    \dots & \dots\dots\\
    2^p & \equiv 1\ (\bmod\ p) & (\text{полагаме }x = 0).
  \end{align*}
  Като съберем тези сравнения, получаваме:
  \[a^p \equiv a\ (\bmod\ p).\]
  Ако $a$ не се дели на $p$, то
  \[a^{p-1} \equiv 1\ (\bmod\ p).\]
\end{proof}

\begin{problem}
  \marginpar{Числа на Фибоначи}
  Да определим следната редица:
  \[F_0 = 0,F_1 = 1,\dots,F_{n+2} = F_{n} + F_{n+1}.\]
  Проверете:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    $\sum^n_{i=0} F^2_i = F_{n}F_{n+1}$;
  \item
    $\sum^n_{i=1} F_{2i-1} = F_{2n}$;
  \item
    $\sum^{2n}_{i=1}F_{i-1}F_{i} = F^2_{2n}$;
  \item
    единствено членовете от вида $F_{3n}$ са четни;
  \item
    за $n > 0$, $F_{n+1}F_{n-1} - F^2_n = (-1)^n$;
  \item
    $F_{m+n} = F_{m-1}\cdot F_{n} + F_m \cdot F_{n-1}$;
  \item
    ако $m\vert n$, то $F_m \vert F_n$.
  \item
    \marginpar{Използвайте, че $\phi^2 = \phi + 1$}
    ако $n\geq 3$, то $F_n > \phi^{n-2}$,
    където $\phi = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$.
  \end{enumerate}
\end{problem}

\newpage 
\subsection*{Пълна индукция върху $\Nat$}

Доказателство с пълна индукция по $\Nat$ за свойството $P$ представлява следната схема:
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$(\forall x\in\Nat)[(\forall y\in \Nat)[y < x\ \rightarrow P(y)]\rightarrow P(x)]$}
  \UnaryInfC{$(\forall x\in\Nat) P(x)$}
\end{prooftree}
Нека да проверим принципа за пълна индукция.
Да допуснем, че принципът не е верен, т.е. за някое свойство $P$ е изпълнено, че
\[(\forall x\in\Nat)[(\forall y\in \Nat)[y < x\ \rightarrow P(y)]\rightarrow P(x)]\ \wedge\ (\exists x\in\Nat) \neg P(x).\]
Да вземем най-малкия елемент $n_0$, за който $\neg P(n_0)$. От нашето допускане знаем, че такова $n_0$ съществува.
Тогава \[(\forall y\in \Nat)[y < n_0\ \rightarrow P(y)]\]
и следователно:
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$(\forall y\in \Nat)[y < n_0\ \rightarrow P(y)]$}
  \AxiomC{$(\forall x\in\Nat)[(\forall y\in \Nat)[y < x\ \rightarrow P(y)]\rightarrow P(x)]$}
  \UnaryInfC{$(\forall y\in \Nat)[y < n_0\ \rightarrow P(y)]\rightarrow P(n_0)$}
  \BinaryInfC{$P(n_0)$}
\end{prooftree}
Така достигаме до противоречие, защото получаваме, че $P(n_0)\wedge \neg P(n_0)$.

\begin{prop}
  Двата принципа са еквивалентни.
\end{prop}
\begin{proof}
  $1)\to 2)$.
  Нека имаме $1)$ и нека $(\forall n\in\Nat)[(\forall m \in\Nat)[m < n \rightarrow P(m)]\rightarrow P(n)]$.
  Ще докажем, че $(\forall n \in \Nat)[P(n)]$.
  Да рагледаме свойството \[Q(n) = P(0)\ \wedge\ \dots\ \wedge\ P(n).\]
  Тогава имаме, че $Q(0)$ и $(\forall n\in\Nat)[Q(n) \rightarrow P(n+1)]$.
  Но от $Q(n) \rightarrow P(n+1)$ следва, че $Q(n) \rightarrow Q(n) \wedge P(n+1)$, т.е.
  $(\forall n\in\Nat)[Q(n)\rightarrow Q(n+1)]$.
  Така полуваме по математическата индукция, че $(\forall n\in\Nat)[Q(n)]$.
  Но тогава е очевидно, че имаме $(\forall n\in\Nat)[P(n)]$,
  защото $Q(n) \rightarrow P(n)$.

  $2) \to 1)$.
  Нека имаме $2)$ и $P(0)\ \wedge\ (\forall n\in\Nat)[P(n)\rightarrow P(n+1)]$.
  Ще докажем, че $(\forall n \in \Nat)[P(n)]$.
  Понеже имаме 2), достатъчно е да докажем
  \[(\forall n\in\Nat)[(\forall m \in\Nat)[m < n \rightarrow P(m)]\rightarrow P(n)].\]
  \begin{itemize}
  \item 
    Ако $n = 0$, то е ясно, че
    $(\forall m \in\Nat)[m < 0 \rightarrow P(m)]\rightarrow P(0)$.
  \item
    Ако $n > 0$, то от $P(n)\rightarrow P(n+1)$ получваме, че 
    \[P(0)\ \wedge\ P(1)\ \wedge\ \dots\ P(n) \to P(n+1),\] т.е.
    $(\forall m \in\Nat)[m < n \rightarrow P(m)]\rightarrow P(n)$.
  \end{itemize}
  Обединявайки двата случая получаваме, че 
  \[(\forall n\in\Nat)[(\forall m \in\Nat)[m < n \rightarrow P(m)]\rightarrow P(n)].\]
  И тогава от пълната математичска индукция следва, че $(\forall n \in \Nat)[P(n)]$
\end{proof}

% \begin{prop}
%   Двете форми на индукция са еквивалентни.
% \end{prop}
% \begin{proof}
%   \begin{enumerate}
%   \item 
%     Нека имаме схемата за ``обикновена'' индукция.
%     Ще докажем, че тогава имаме схемата за пълна индукция.
%     Нека \[(\forall x\in\Nat)[(\forall y\in \Nat)[y < x\ \rightarrow P(y)]\rightarrow P(x)].\]
%     Ще докажем с ``обикновена'' индукция, че $(\forall x\in\Nat)P(x)$.
    
%     Да положим $Q(x) \equiv (\forall y\in\Nat)[y<x \rightarrow P(y)]$.
%     Очевидно е, че $Q(0)$ е изпълнено.
%     Освен това, 
%     \begin{prooftree}
%       \AxiomC{$(\forall x\in\Nat)[(\forall y\in \Nat)[y < x\ \rightarrow P(y)]\rightarrow P(x)]$}
%       \UnaryInfC{$(\forall x\in\Nat)[Q(x)\rightarrow P(x)]$}
%       \UnaryInfC{$(\forall x\in\Nat)[Q(x)\rightarrow Q(x)\wedge P(x)]$}
%       \AxiomC{$(\forall x\in\Nat)[Q(x)\wedge P(x)\ \rightarrow\ Q(x+1)]$}
%       \BinaryInfC{$(\forall x\in\Nat)[Q(x)\rightarrow Q(x+1)]$}
%     \end{prooftree}
%     Получаваме, че 
%     \begin{prooftree}
%       \AxiomC{$Q(0)$}
%       \AxiomC{$(\forall x\in\Nat)[Q(x)\rightarrow Q(x+1)]$}
%       \BinaryInfC{$(\forall x\in\Nat)Q(x)$}
%       \AxiomC{$(\forall x\in\Nat)Q(x)\ \rightarrow\ (\forall x\in\Nat)P(x)$}
%       \BinaryInfC{$(\forall x\in\Nat)P(x)$}
%     \end{prooftree}
%   \item
%     Нека сега имаме схемата за пълна индукция.
%     Ще докажем, че имаме и схемата за ``обикновена'' индукция.
%     За тази цел, нека имаме, че $P(0)$ и $(\forall x\in\Nat)[P(x) \rightarrow P(x+1)]$.
%     Достатъчно е да докажем, че
%     \[(\forall x\in\Nat)[(\forall y\in \Nat)[y < x \rightarrow P(y)] \rightarrow P(x)],\]
%     защото тогава ще приложим пълна индукция и ще получим, че \[(\forall x\in\Nat)P(x).\]
    
%     Да допуснем противното, т.е.
%     \[(\exists x\in\Nat)[(\forall y\in \Nat)[y < x \rightarrow P(y)] \wedge \neg P(x)].\]
%     Да разгледаме едно такова $x_0$, за което
%     \[(\forall y\in \Nat)[y < x_0 \rightarrow P(y)] \wedge \neg P(x_0).\]
%     \begin{itemize}
%     \item 
%       Ако $x_0 = 0$, то очевидно е изпълнено, че $(\forall y\in\Nat)[y < 0 \rightarrow P(y)]$.
%       Тогава $\neg P(0)$, което е противоречие.
%     \item
%       Ако $x_0 > 0$, тогава от
%       $(\forall y\in\Nat)[y < x_0 \rightarrow P(y)]\ \rightarrow\ P(x_0-1)$
%       следва, че $P(x_0-1)$.
%       Тогава 
%       \begin{prooftree}
%         \AxiomC{$(\forall x)[P(x)\rightarrow P(x+1)]$}
%         \AxiomC{$P(x_0-1)$}
%         \BinaryInfC{$P(x_0)$}
%       \end{prooftree}
%       Отново достигаме до противоречие.
%     \end{itemize}
%     Следователно нашето допускане е невярно и
%     \[(\forall x\in\Nat)[(\forall y\in \Nat)[y < x \rightarrow P(y)] \rightarrow P(x)].\]
%   \end{enumerate}
% \end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, че за всяко $x,y\in\Nat$
  \[f(x,y) = x^y,\]
  където
  \begin{align*}
    f(x,y) = 
    \begin{cases}
      1, & x\neq 0\ \wedge\ y = 0\\
      f(x,y-1) * x, & x\neq 0\ \wedge y\mbox{ е нечетно}\\
      f(x,y/2) * f(x,y/2), & x\neq 0\ \wedge y\mbox{ е четно}
    \end{cases}
  \end{align*}
\end{problem}


% \begin{problem}
%   Нека фунцкията $f:\Nat\to\Nat$ е определена като
%   \begin{align*}
%     f(x) = x-10, & x > 100\\
%     f(x) = f(f(x+11)), & x < 100.
%   \end{align*}
%   Докажете, че $(\forall x \leq 100)[f(x) = 91]$.
% \end{problem}

\subsection*{Индукция върху $\Nat\times\Nat$}

\begin{dfn}
  Определяме лексикографската наредба $\prec$ върху $\Nat\times\Nat$ като
  \[\pair{x,y} \prec \pair{x^\prime,y^\prime}\ \iff\ x < x^\prime \vee (x = x^\prime\ \wedge\ y < y^\prime).\]
  Наричаме двойката $\pair{x_0,y_0}$ {\em минимална} за множеството $A \subseteq \Nat\times\Nat$, ако
  \[\pair{x_0,y_0}\in A\ \wedge\ (\forall \pair{x,y}\in A)[\pair{x,y}\not\prec\pair{x_0,y_0}].\]
\end{dfn}

\begin{prop}
  Всяко непразно подмножество $A\subseteq \Nat\times \Nat$ притежава поне един {\em минимален} елемент.
\end{prop}

\begin{prop}
  Не съществуват безкрайни строго намаляващи редици относно $\succ$ в $\Nat\times\Nat$, т.е.
  не съществува 
  \[\pair{x_0,y_0} \succ \pair{x_1,y_1}\succ \pair{x_2,y_2} \succ \dots \succ \pair{x_n,y_n}\succ\dots\]
\end{prop}

\begin{dfn}
  Доказателството с индукция върху $\Nat\times\Nat$ представлява следната схема:
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$(\forall\pair{x,y})[(\forall \pair{x^\prime,y^\prime})[\pair{x^\prime,y^\prime} \prec \pair{x,y}\ \rightarrow\ P(x^\prime,y^\prime)]\ \rightarrow P(x,y)]$}
    \UnaryInfC{$\forall \pair{x,y} P(x,y)$}
  \end{prooftree}  
\end{dfn}

Да проверим схемата.
Да допуснем, че тя не е вярна, т.е. за някое свойство $P$ е изпълнено, че
\[(\forall\pair{x,y})[(\forall \pair{x^\prime,y^\prime})[\pair{x^\prime,y^\prime} \prec \pair{x,y}\ \rightarrow\ P(x^\prime,y^\prime)]\ \rightarrow P(x,y)],\]
но \[\exists \pair{x,y} \neg P(x,y),\]
т.е. съществува $\pair{x,y} \in \Nat\times\Nat$, за което $\neg P(x,y)$.
Да разгледаме
\[A = \{\pair{x,y}\in \Nat\times\Nat\mid \neg P(x,y)\}.\]
Щом $A$ е непразно, то $A$ има минимален елемент $\pair{x_0,y_0}$.
Тогава
\[(\forall \pair{x^\prime,y^\prime})[\pair{x^\prime,y^\prime} \prec\pair{x_0,y_0}\ \rightarrow P(x^\prime,y^\prime)].\]
Но ние имаме, че 
\[(\forall \pair{x^\prime,y^\prime})[\pair{x^\prime,y^\prime} \prec \pair{x_0,y_0}\ \rightarrow\ P(x^\prime,y^\prime)]\ \rightarrow P(x_0,y_0).\]
Това означава, че $P(x_0,y_0)$, което е противоречие.

\begin{remark}
  За да докажем едно свойство $P$ с индукция по лексикографската наредба върху $\Nat\times\Nat$,
  първо доказваме $P$ за минималната двойка $\pair{0,0}$.
  След това доказваме, че ако $P$ е вярно за всички двойки $\pair{x^\prime,y^\prime}\prec \pair{x,y}$,
  то $P$ е вярно и за $\pair{x,y}$.
\end{remark}

\begin{problem}
  Докажете,  че $f(x,y) = \abs{x-y}$, където
  \begin{align*}
    f(x,y) = 
    \begin{cases}
      y, & x = 0\\
      x, & y = 0\\
      f(x-1,y-1), & \mbox{ иначе}
    \end{cases}
  \end{align*}
\end{problem}
\begin{proof}
  Индукция по $(\Nat^2,\prec)$, където $\prec$ е лексикографската наредба.
  Имаме един минимален елемент $(0,0)$.
  \[f(0,0) = 0 = \abs{0 - 0}.\]
  Да допуснем, че за всяко $(u,v) \prec (x,y)$, 
  \[f(u,v) = \abs{u - v}.\]
  Тогава ако $x > 0, y = 0$, то
  \[f(x,0) = x = \abs{x - 0}.\]
  Ако $x> 0, y > 0$, то
  \[f(x,y) = f(x-1,y-1) = \abs{x-1-y+1} =\abs{x-y}.\]
\end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, че $f(x,y) = \mbox{НОД}(x,y)$, където
  за $x,y \in \Nat$,
  \begin{align*}
    f(x,y) = 
    \begin{cases}
      f(x-y,y), & x > y\\
      f(y,x), & x < y\\
      x, & x = y.
    \end{cases}
  \end{align*}
\end{problem}

\newpage
\subsection*{Фундирани множества}
\marginpar{Англ. well-founded sets}

Понякога се налага да правим индукция по по-сложни множества от това на естествените
числа.

\begin{dfn}
  Нека е дадена двойката $(A,R)$, където $A$ е множество, а $R\subseteq A^2$.
  Казваме, че $A$ е фундирано множество относно $R$, ако 
  \begin{itemize}
  \item 
    \marginpar{$R$ задава строга частична наредба върху $A$}
    $R$ е анти-рефлексивна, транзитивна, асиметрична.
  \item
    ако всяко непразно подмножество $X\subseteq A$ притежава поне един {\em минимален} елемент, т.е.
    \[(\forall X\subseteq A)[X\neq\emptyset \rightarrow (\exists m\in X)\neg(\exists y\in X)[\pair{y,m} \in R]].\]
  \end{itemize}
\end{dfn}

Обърнете внимание, че минималният елемент може да не е уникален.
\begin{example}
  Нека да определим $\prec$ върху $\N$ като
  \[\pair{x,y}\prec\pair{x^\prime,y^\prime}\ \iff\ x < y\ \wedge\ x^\prime < y^\prime.\]
  Тогава например $X = \{\pair{1,2},\pair{2,1},\pair{2,2},\pair{2,3}\}$
  има два минимални елемента - $\pair{1,2}$ и $\pair{2,1}$.
\end{example}


\begin{prop}
  Нека $\prec$ е строга частична наредба върху $A$.
  Следните твърдения са  еквивалентни:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    ако всяко непразно подмножество $X\subseteq A$ притежава поне един {\em минимален} елемент, т.е.
    \[(\forall X\subseteq A)[X\neq\emptyset \rightarrow (\exists x\in X)\neg(\exists y\in X)[y \prec x]];\]
  \item
    не съществуват безкрайни редици от вида
    \[x_0 \succ x_1 \succ x_2 \succ \cdots \succ x_n \succ \cdots\]
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item[а)$\ \to\ $б)]
    Да допуснем, че съществува безкрайно-намаляваща редица
    \[x_0 \succ x_1 \succ x_2 \succ \cdots \succ x_n \succ \cdots\]
    Нека $X = \{x_i\mid i \in \Nat\}$.
    Тогава лесно се вижда, че в $X$ няма минимален елемент, което е противоречие.
  \item[б)$\ \to\ $а)]
    Да допуснем, че съществува непразно множество $X \subseteq A$, което не притежава минимален елемент, т.е.
    \[(\forall x\in X)(\exists y\in X)[y \prec x].\]
    Ще построим безкрайно-намаляваща редица относно $\prec$.
    Да вземем произволен $x_0 \in X$. 
    Знаем, че съществува $y \in X, x_0 \prec y$.
    Нека да изберем едно такова $y\in X$ и да означим $x_1 = y$.
    По този начин можем да построим
    \[x_0 \prec x_1 \prec x_2 \prec \cdots \]
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}
  Нека $(A_1,\prec_1)$ и $(A_2,\prec_2)$ са фундирани.
  Тогава \[(A_1\times A_2, \prec)\]
  е фундирано множество, където
  \[\pair{a_1,a_2}\prec \pair{a^\prime_1,a^\prime_2}\ \iff\ a_1\prec_1 a^\prime_1\ \vee\ (a_1 = a^\prime_1\ \wedge\ a_2\prec_2 a^\prime_2)\]
\end{prop}
\begin{proof}
  Да допуснем, че съществува
  безкрайно намаляваща редица относно $\prec$:
  \[(x_0,y_0)\succ(x_1,y_1) \succ \cdots \succ (x_n,y_n)\succ\cdots\]
  Да разгледаме редицата само от първите компоненти :
  \[x_0 \succeq x_1 \succeq \cdots \succeq x_n \succeq \cdots\]
  Това означава, че съществува число $n_1$, такова че 
  \[(\forall k \geq n_1)[x_{n_1} = x_k].\]
  В противен случай ще получим безкрайно намаляваща редица, което ще бъде
  противоречие с фундираността на $A_1$.
  Аналогично, съществува $n_2$, такова че
  \[(\forall k \geq n_2)[y_{n_2} = y_k].\]
  В противен случай ще получим безкрайно намаляваща редица, което ще бъде
  противоречие с фундираността на $A_2$.
  Нека \[n = \max(n_1,n_2).\]
  Тогава 
  \[(\forall k\geq n)[(x_n,y_n) = (x_k,y_k)].\]
  Така достигаме до противоречие с 
  \[(\forall k \geq n)[(x_n,y_n) \succ (x_k,y_k)].\]
  Следователно $\prec$ задава фундирана наредба върху $A_1\times A_2$.
\end{proof}



\subsection*{Индукция по фундирани наредби}

Доказателството с индукция по фундираното множество $(A,\prec)$ представлява следната схема:
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$(\forall x \in A)[(\forall y\in A)[y \prec x\ \rightarrow\ P(y)]\ \rightarrow P(x)]$}
  \UnaryInfC{$(\forall x \in A) P(x)$}
\end{prooftree}
Ако допуснем, че съществува $x \in A$, за което $\neg P(x)$, то да разгледаме
\[X = \{x\in A\mid \neg P(x)\}.\]
Щом това множество е непразно, то $X$ има поне един минимален елемент $x_0$.
Тогава
\[(\forall y\in A)[y \prec x_0\ \rightarrow P(y)].\]
Но това означава, че $P(x_0)$, което е противоречие.

\begin{problem}
  Докажете,  че $f(x,y) = \abs{x-y}$, където
  \begin{align*}
    f(x,y) = 
    \begin{cases}
      y, & x = 0\\
      x, & y = 0\\
      f(x-1,y-1), & \mbox{ иначе}
    \end{cases}
  \end{align*}
\end{problem}
\begin{proof}
  Индукция по $(\Nat^2,\prec)$, където $\prec$ е лексикографската наредба.
  Имаме един минимален елемент $(0,0)$.
  \[f(0,0) = 0 = \abs{0 - 0}.\]
  Да допуснем, че за всяко $(u,v) \prec (x,y)$, 
  \[f(u,v) = \abs{u - v}.\]
  Тогава ако $x > 0, y = 0$, то
  \[f(x,0) = x = \abs{x - 0}.\]
  Ако $x> 0, y > 0$, то
  \[f(x,y) = f(x-1,y-1) = \abs{x-1-y+1} =\abs{x-y}.\]
\end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, че $f(x,y) = \mbox{НОД}(x,y)$, където
  за $x,y \in \Nat$,
  \begin{align*}
    f(x,y) = 
    \begin{cases}
      f(x-y,y), & x > y\\
      f(y,x), & x < y\\
      x, & x = y.
    \end{cases}
  \end{align*}
\end{problem}

\begin{problem}
  Докажете, че $f(x,y) = \binom{x}{y}$, където
  за $x \geq y, x,y\in\Nat$,
  \begin{align*}
    f(x,y) = 
    \begin{cases}
      1, & x = 0\ \vee\ y = 0\ \vee\ x = y\\
      f(x-1,y) + f(x-1,y-1), & \mbox{ иначе}
    \end{cases}
  \end{align*}
\end{problem}

% \begin{problem}
%   \begin{align*}
%     f(x,y) = 
%     \begin{cases}
%       y+1, & x = 0\\
%       f(x-1,1), & x > 0\ \wedge\ y = 0\\
%       f(x-1,f(x,y-1), & x > 0\ \wedge\ y > 0.
%     \end{cases}
%   \end{align*}
%   Докажете, че $f$ е тотална функция.

% \end{problem}


% \begin{problem}
%   Докажете, че за всеки $m,n\in\Nat$
%   съществуват $p,q\in\Z$, такива че
%   \[p\cdot m +  q\cdot n = \mbox{НОД}(m,n).\]
% \end{problem}

$\mbox{НОК}(x,y) = z$ точно тогава, когато
$z$ е най-малкото число, за което е изпълнено свойството $x | z\ \&\ y | z$.



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "discrete-math"
%%% End: 
