\chapter{Основни понятия по логика}

\section{Съждително смятане}
\label{sect:propositional}
\marginpar{На англ. Propositional calculus}

Съждителното смятане наподобява аритметичното смятане.
Вместо аритметичните операции $+,-,\cdot,/$, имаме съждителни операции като $\neg, \wedge, \vee$.
Например, $(p\vee q)\rightarrow \neg  r$ е логически израз.
Освен това, докато аритметичните променливи приемат стойности произволни числа, то
съждителните променливи приемат само стойности {\bf истина (1)} или {\bf лъжа (0)}.

{\bf Съждителен израз} наричаме съвкупността от съждителни променливи $p,q,r,\dots$, свързани със знаците за логически операции
$\neg, \vee, \wedge, \rightarrow, \leftrightarrow$ и скоби, определящи реда на операциите.

\subsection*{Съждителни операции}

\begin{itemize}
\item
  Отрицание $\neg$
\item 
  Дизюнкция $\vee$
\item
  Конюнкция $\wedge$
\item
  Импликация $\rightarrow$
\item
  Еквивалентност $\iff$
\end{itemize}

Ще използваме таблица за истинност за да определим стойностите на основните съждителни операции
при всички възможни набори на стойностите на променливите.

\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  p & q & \neg p & p \vee q & p \wedge q & p \rightarrow q & \neg p \vee q & p \iff q & \ov{p}q\ \vee\ p\ov{q} \\
  \hline
  0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
  \hline
  0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
  \hline
  1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
  \hline
  1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
  \hline
\end{array}
\]


{\bf Съждително верен} (валиден) е този логически израз, който има верностна стойност {\bf 1} при всички възможни набори на
стойностите на съждителните променливи в израза, т.е. стълбът на израза в таблицата за истинност трябва да съдържа само 
стойности {\bf 1}. 

Две съждителни формули $\varphi$ и $\psi$ са {\bf еквивалентни}, което означаваме като $\varphi \equiv \psi$, 
ако са съставени от едни и същи съждителни променливи и двата израза имат едни и същи верностни стойности при всички комбинации от
верностни стойности на променливите. С други думи, колоните на двата израза в таблиците им за истинност трябва да съвпадат.
Например, лесно се вижда, че 
\[p\to q \equiv \neg p \vee q.\]

\subsection*{Съждителни закони}

Следва списък от съждителни еквивалентности.
Те се наричат закони, защото се използват много често.
Не е необходимо да ги учите наизуст, но е важно да може да
проверите за всеки от тях защо е валиден.

\begin{enumerate}[A)]
\item
  {\bf Закон за идентитета}
  \[p \land \mathbf{1} \equiv p\]
  \[p \lor \mathbf{0} \equiv p\]
\item
  {\bf Закон за доминацията}
  \[p \lor \mathbf{1} \equiv \mathbf{1}\]
  \[p \land \mathbf{0} \equiv \mathbf{0}\]
\item
  {\bf Закон за идемпотентността}
  \[p \lor p \equiv p\]
  \[p \land p \equiv p\]
\item
  {\bf Закон за двойното отрицание}
  \[\neg \neg p \equiv p\]
\item
  {\bf Комутативен закон}
  \[p\vee q \equiv q\vee p\] 
  \[p \wedge q \equiv q \wedge p\]
\item
  {\bf Асоциативен закон}
  \[(p\vee q)\vee r \equiv p\vee(q\vee r)\]
  \[(p\ \wedge\ q)\ \wedge\ r \equiv p\ \wedge\ (q\ \wedge\ r)\]
\item
  {\bf Дистрибутивен закон}
  \[p\ \wedge\ (q \vee r) \equiv (p\ \wedge q)\vee (p\ \wedge\ r)\]
  \[p\vee (q\ \wedge\ r) \equiv (p\vee q)\ \wedge\ (p\vee r)\]
\item
  {\bf Закони на де Морган}
  \[\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \vee \neg q)\]
  \[\neg(p\vee q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)\]
\item
  {\bf Закон за контрапозицията}
  \[p\rightarrow q \equiv \neg q \rightarrow \neg p\]
\item
  {\bf Обобщен закон за контрапозицията}
  \[(p \wedge q)\rightarrow r \equiv (p \wedge \neg r) \rightarrow \neg q\]
\item
  {\bf Закон за изключеното трето}
  \[p\vee \neg p \equiv {\mathbf 1}\]
\item
  {\bf Закон за силогизма (транзитивност)}
  \[[(p\rightarrow q)\ \wedge\ (q\rightarrow r)] \rightarrow (p\rightarrow r) \equiv {\mathbf 1}\]
\end{enumerate}

Лесно се проверява с таблиците за истинност, че законите са валидни.

\begin{example}
  Нека например да проверим едно от правилата на де Морган и закона
  за контрапозицията.
  \[
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    p & q & p\wedge q & \neg(p\wedge q) & \neg p & \neg q & \neg p \vee \neg q & p \rightarrow q & \neg q \rightarrow \neg p\\
    \hline
    0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
    \hline
    0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
    \hline
    1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
    \hline
    1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
    \hline
  \end{array}
  \]
  При всички стойности на променливите $p$ и $q$, стълбовете съответстващи на $\neg(p \wedge q)$ и $\neg p \vee \neg q$
  съвпадат. % Това означава, че $\val{\neg(p \land q)} = \val{\neg p \lor \neg q}$.  
  Следователно, законът на де Морган е валиден.
  По същия начин се съобразява, че законът за контрапозицията е валиден.
\end{example}

\begin{example}
  Можем да докажем валидността на законите и по друг начин, а именно чрез допускане на противното.
  Така ще докажем, че законът за силогизма е тавтология.
  
  Да допуснем, че съществува стойност на променливите $p$,$q$,$r$, за които
  \[\underbrace{((p\rightarrow q)\ \wedge\ (q\rightarrow r))}_{\mathbf{1}} \rightarrow \underbrace{(p\rightarrow r)}_{\mathbf{0}} \equiv {\mathbf 0}\]
  Това означава, че
  \[p \equiv \mathbf{1}, r \equiv \mathbf{0}.\]
  Тогава, като заместим,
  \[\underbrace{((\mathbf{1}\rightarrow q)\ \wedge\ (q\rightarrow \mathbf{0}))}_{\mathbf{1}} \rightarrow \underbrace{(\mathbf{1}\rightarrow \mathbf{0})}_{\mathbf{0}} \equiv {\mathbf 0}\]
  \begin{itemize}
  \item 
    Ако $q \equiv \mathbf{0}$, то $(\mathbf{1}\rightarrow \mathbf{0})\ \wedge\ (\mathbf{0}\rightarrow \mathbf{0}) \equiv \mathbf{0} \wedge \mathbf{1} \equiv \mathbf{0}$,
    следователно този случай е невъзможен.
  \item
    Ако $q \equiv \mathbf{1}$, то $(\mathbf{1}\rightarrow \mathbf{1})\ \wedge\ (\mathbf{1}\rightarrow \mathbf{0}) \equiv \mathbf{1} \wedge \mathbf{0} \equiv \mathbf{0}$,
    следователно този случай също е невъзможен.
  \end{itemize}
  И в двата случая за $q$ достигнахме до противоречие.
  Следователно нашето допускане не е вярно, което означава, че
  при всяка стойност на променливите $p$, $q$, $r$,
  \[[(p\rightarrow q)\ \wedge\ (q\rightarrow r)] \rightarrow (p\rightarrow r) \equiv {\mathbf 1}.\]
\end{example}


% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%   \hline
%   $p$ & $q$ & $r$ & $p \rightarrow q$& $q \rightarrow r$ & $p \rightarrow r$ & $(p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow r)$ & $[(p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow r)] \rightarrow (q \rightarrow r)$\\
%   \hline
%   $0$ & $0$ & $0$ & & & & & \\
%   $0$ & $0$ & $0$ & & & & & \\
%   $0$ & $0$ & $0$ & & & & & \\
%   $0$ & $0$ & $0$ & & & & & \\
%   $0$ & $0$ & $0$ & & & & & \\
%   $0$ & $0$ & $0$ & & & & & \\
%   $0$ & $0$ & $0$ & & & & & \\
%   $0$ & $0$ & $0$ & & & & & \\
%   \hline
% \end{tabular}

\begin{problem}
  Проверете дали следните съждителни формули са валидни.
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    $(p\wedge q)\rightarrow p$;
  \item
    $p\rightarrow(p\vee q)$;
  \item
    $(p\rightarrow q) \iff (\neg q \rightarrow \neg p)$.
  \end{enumerate}
\end{problem}  
\begin{problem}
  Проверете дали:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    $p\rightarrow q \equiv \neg p \vee q$
  \item
    $(p\ \wedge\ q) \rightarrow r \equiv p \rightarrow (q\rightarrow r)$
  \item
    $p\ \wedge\ q \equiv \neg(\neg p \vee \neg q)$
  \item
    $p \leftrightarrow q \equiv (p\rightarrow q)\ \wedge\ (q\rightarrow p)$
  \item
    $\neg(p\wedge q) \equiv (\neg p \vee \neg q)$;
  \item
    $\neg(p\vee q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)$;
  \item
    $\neg(p\rightarrow q) \equiv (p\wedge \neg q)$.
  \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{remark}
  Обърнете внимание, че $(p\rightarrow q)\rightarrow r$ {\bf не} е еквивалентно на $p\rightarrow (q\rightarrow r)$.
  Например вземете $p \equiv q \equiv r \equiv \mathbf{0}$.
\end{remark}


% \begin{problem}
%   В един затвор имало трима арестанти - {\bf А}, {\bf Б} и {\bf В}, който дори бил и сляп.
%   Шерифът решил да пусне един от тях на свобода, затова завързал очите на {\bf А} и {\bf Б} и
%   им сложил по една шапка на главите. Шапките били общо пет, като три от тях били бели и две - черни.
%   След това шерифът им свалил превръзките на очите и им казал, че ще пусне този, който позне какъв
%   цвят е шапката му.
%   \begin{enumerate}[]
%   \item
%     {\bf А} казал, че не знае какъв цвят е шапката му и шерифът го върнал в ареста.
%   \item
%     {\bf Б} казал, че не знае какъв цвят е шапката му и шерифът го върнал в ареста.
%   \item
%     Слепият затворник {\bf В} отговорил правилно какъв цвят е шапката му и шерифът го пуснал.
%   \item
%     Какъв е цвета на шапката на {\bf В}?
%   \end{enumerate}
% \end{problem}
% \begin{proof}
%   Нека да означим с $а$ твърдението ``цветът на шапката на {\bf А} e черен'',
%   а съответно с $\ov{a}$ твърдението ``цветът на шапката на {\bf А} e бял'',
%   По аналогичен начин означаваме съждителните променливи $b$ и $c$ за арестантите {\bf Б} и {\bf В}.
%   Превеждаме твърденията в съждителни формули:
%   \begin{enumerate}[A)]
%   \item
%     Щом {\bf А} не знае какъв цвят е шапката му, то със сигурност шапките на главите на другите арестанти 
%     не са и двете черни. Получаваме
%     \[\ov{b}c\ \vee\ b\ov{c}\ \vee\ \ov{b}\ov{c}\]
%   \item
%     Щом и {\bf Б} не знае какъв цвят е шапката му, то шапката на {\bf В} не е черна, защото това ще означава, че
    
%   \end{enumerate}

  
%   Получаваме $(\ov{b}c\ \vee\ b\ov{c}\ \vee\ \ov{b}\ov{c})\ \wedge\ (a\ov{c}\ \vee\ \ov{a}\ov{c})$
% \end{proof}
\begin{remark}
  За удобство, понякога ще пишем $\ov{p}$ вместо $\neg p$ и $pq$ вместо $p \wedge q$.
\end{remark}


\begin{problem}
  \marginpar{Книгата на Смълян \cite{smullyan} е пълна с такива задачи. Също и \cite[стр. 23]{rosen}}
  Да предположим, че сме на остров, който се обитава негодници и благородници.
  Негодниците винаги лъжат, а благородниците винаги казват истината.
  Срещаме трима обитатели на този остров, наречени {\bf А}, {\bf Б} и {\bf В}.
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    \begin{itemize}
    \item
      \marginpar{$a \iff \ov{a}\ov{b}\ov{c}$}
      {\bf А} казва ,,Всички сме негодници''.
    \item
      \marginpar{$b \iff (\ov{a}\ov{b}c\vee \ov{a}b\ov{c}\vee a\ov{b}\ov{c})$}
      {\bf Б} казва ,,Точно един от нас е благородник''.
    \end{itemize}
      Какви са {\bf А},{\bf Б} и {\bf В}?
  \item
    \begin{itemize}
    \item
      \marginpar{$a \iff \ov{a}\ov{b}\ov{c}$}
      {\bf А} казва ,,Всички сме негодници''.
    \item
      \marginpar{$b \iff (\ov{a}bc\vee ab\ov{c}\vee a\ov{b}c)$}
      {\bf Б} казва ,,Точно един от нас е негодник''.
    \end{itemize}
    Тогава можем ли да определим:
    \begin{itemize}
    \item
      какъв е {\bf Б}?
    \item
      какъв е {\bf В}?
    \end{itemize}
  \item
    \begin{itemize}
    \item
      \marginpar{$a \iff \ov{b}$}
      {\bf А} казва ,,{\bf Б} е негодник''.
    \item
      \marginpar{$b \iff (ac \vee \ov{a}\ov{c})$}
      {\bf Б} казва ,,{\bf А} и {\bf В} са от един и същ тип, т.е. или и двамата са благородници, или и двамата са негодници''.
    \end{itemize}
    Какъв е {\bf В}?
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{proof}
  Нека с всеки от тримата обитателя на острова да асоциираме една съждителна променлива.
  Например, нека съждителната променлива $a$ да има стойност {\bf 1}, ако {\bf A} е благородник и нека има стойност {\bf 0}, 
  ако {\bf A} е негодник. По същия начин свързваме съждителната променлива $b$ с обитателя {\bf Б} и 
  съждителната променлива $c$ с обитателя {\bf В}.
  \begin{enumerate}[a)]
  \item
    Тогава
    \begin{enumerate}[a)]
    \item
      Ако {\bf А} е благородник, то {\bf А,Б,В} са негодници се превежда на езика на съждителното смятане като
      \[a \rightarrow \ov{a}\ov{b}\ov{c}.\]
      Ако {\bf А} е негодник, то той лъже, следователно не е вярно, че всички са негодници. Това се превежда на езика на съждителното смятане като
      \[\ov{a} \rightarrow \ov{\ov{a}\ov{b}\ov{c}},\] 
      което е еквивалентно на \[\ov{a}\ov{b}\ov{c}\rightarrow a.\]
      Следователно, в двата случая за {\bf A} получаваме
      \[(a \rightarrow \ov{a}\ov{b}\ov{c}) \wedge (\ov{a}\ov{b}\ov{c}\rightarrow a) \equiv \mathbf{1},\]
      или
      \[a \iff \ov{a}\ov{b}\ov{c} \equiv \mathbf{1}.\]
      Сега получаваме следните еквивалентни преобразования:
      \begin{align*}
        a \iff \ov{a}\ov{b}\ov{c} & \equiv\ a\ov{a}\ov{b}\ov{c} \vee \ov{a}(\ov{\ov{a}\ov{b}\ov{c}})\\
        & \equiv\ \ov{a}(a \vee b \vee c)\\
        & \equiv\ \ov{a}b \vee \ov{a}c\\
        & \equiv\ \mathbf{1}.
      \end{align*}
    \item
      Правим аналогични разсъждения и за {\bf Б}.
      \begin{align*}
        b \iff (\ov{a}\ov{b}c\vee \ov{a}b\ov{c}\vee a\ov{b}\ov{c}) & \equiv\ b(\ov{a}\ov{b}c\vee \ov{a}b\ov{c}\vee a\ov{b}\ov{c})\vee \ov{b}(\ov{\ov{a}\ov{b}c\vee \ov{a}b\ov{c}\vee a\ov{b}\ov{c}})\\
        & \equiv\ \ov{a}b\ov{c}\ \vee\ \ov{b}(a\vee b \vee \ov{c})(a\vee\ov{b}\vee c)(\ov{a} \vee b \vee c)\\
        & \equiv\ \ov{a}b\ov{c}\ \vee\ \ov{b}(a \vee a\ov{b} \vee ac \vee ab \vee bc \vee a\ov{c} \vee \ov{b}\ov{c})(\ov{a} \vee b \vee c)\\
        & \equiv\ \ov{a}b\ov{c}\ \vee\ \ov{b}(a \vee bc \vee \ov{b}\ov{c})(\ov{a} \vee b \vee c)\\
        & \equiv\ \ov{a}b\ov{c}\ \vee\ \ov{a}\ov{b}\ov{c} \vee  a\ov{b}c.\\
        & \equiv\ \mathbf{1}. 
      \end{align*}
    \item
      Сега взимаме конюнкцията на А) и Б).
      \[(\ov{a}b \vee \ov{a}c)\wedge (\ov{a}\ov{b}\ov{c} \vee  a\ov{b}c \vee \ov{a}b\ov{c}) \equiv\ \ov{a}b\ov{c} \equiv {\mathbf 1}.\]
      Заключаваме, че {\bf А} и {\bf В} са негодници, а {\bf Б} е благородник.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\section*{Литература}

\begin{itemize}
\item
  Първа глава от \cite{rosen} представлява достъпен и подробен увод в съждителното смятане.
  Силно препоръчителна книга за увод в дискретната математика.
\item 
  В книгата на Смълян \cite{smullyan} има много занимателни задачи, с които 
  студентът може неусетно да навлезе в дълбочините на логиката.
% \item
%   Първата глава от \cite{enderton-logic} дава подробно изложение на 
\end{itemize}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "discrete-math"
%%% End: 
